\subsection[Noyau]{Noyau Linux}

\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Le noyau Linux}
\bigskip
  \titre{Historique}
%% -> 2.3.99-pre9 23/05/2000 
%% http://ftp.cdut.edu.cn/pub2/linux/kernel/history/Master.html
  \begin{itemize}
  \item Version 0.01 (sept 1991) ... 0.12 (jan 1992)
  \item Version 0.95 (GPL) ...0.99.15j (mars 1994)
  \item Version 1.0 : mars 1994 (i386 uniprocesseur)
  \item Version 1.2 : mars 1995 (+ Alpha, Sparc, MIPS...)
  \item Version 2.0 : juin 1996 (SMP...)
  \item Version 2.2 : jan 1999 (1,8 M lignes)
  \item Version 2.4.0 : jan 2001 (3,4 M lignes)
  \item Version 2.6.0 : déc. 2003 (5,9 M lignes)
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Numérotation : actuelle 2.6.24.4 (A.B.C.D)}
  \begin{itemize}
  \item A : version du noyau
  \item B : révision majeure
  \item C : révision mineure (nouvelle fonctionnalité, nouveau driver)
  \item D : correction (bugfix, patch sécurité) : depuis 2.6.11.0
  \item -XX : branche (-ac, -mm) ou -pre (preversion), -rc (release candidate)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Linux - la communauté}
 \bigskip
   \titre{Principaux contributeurs}
   \begin{itemize}
   \item individuels
   \item Intel, RedHat, IBM, Novell (Suse), Linux Foundation
   \end{itemize}
\bigskip
   \titre{Principaux sites}
   \begin{itemize}
   \item http://www.kernel.org : le dépôt principal
   \item http://lwn.net/Kernel : Linux Weekly News, articles d'actualité
   \item http://kerneltrap.org : d'autres articles réguliers
   \item http://kernelnewbies.org : documentation pour ``débutants''
   \end{itemize}

Voir \textit{2.6.24 - some statistics} à \url{http://lwn.net/Articles/263717/}.
 \end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Noyau - les paquets Debian}
\bigskip
  \titre{Les paquets}
  \begin{itemize}
  \item linux-source-... : $\simeq 6$
  \item linux-image-... : $\simeq 43$
  \item linux-headers-... : $\simeq 41$
  \item linux-tree-... : $\simeq 40$ paquets virtuels
  \item linux-modules-... : $\simeq 18$
  \item linux-patch-... : $\simeq 16$
  \item linux-doc-... : $\simeq 5$
  \item linux-manual-... : $\simeq 5$
%  \item linux-... : $\simeq 32$ paquets divers
\bigskip
  \item Référence : \textit{Debian Linux Kernel Handbook}
  \item obsolètres : kernel-source-...
  \end{itemize}
\bigskip
\titre{Installation image}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{aptitude install linux-image...}
  \item Debian configure les chargeurs de démarrage
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Recompilation noyau - préparation}
 \bigskip
 \begin{itemize}
 \item Visite du site www.kernel.org
\bigskip
 \item Récupérer les sources d'un noyau (par ex. 2.6.24.3)
 \item dans \file{/usr/src} pour le groupe ``src''
\bigskip
 \item Préparation et compilation
   \begin{itemize}
   \item \cmd{make help}
   \item \cmd{make allmodconfig} ou \cmd{make menuconfig}...
   \end{itemize}
 \bigskip
 \item Diagnostic matériel
   \begin{itemize}
   \item \cmd{lspci (-v...)} (paquet \pkg{pciutils})
   \item \cmd{lshw} et \cmd{lshw-gtk} (paquets éponymes)
   \end{itemize}

 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Recompilation noyau - configuration}

   \begin{itemize}
   \item  \cmd{make menuconfig} ou \cmd{make xconfig} ou \cmd{make gconfig}...
     \begin{itemize}
     \item 3 états : désactivé, activé, module
     \item optimisation compilation (désactivation) et performance
     \item bonne connaissance matériel (lspci, lshw\dots)
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Quelques exemples de paramètres :
     \begin{itemize}
     \item 	General Setup > Local : suffixe au n° de version ("-joe")
     \item 	Networking > Networking options > *
     \item 	File systems > *
       \begin{itemize}
       \item  \textbf{File systems > Ext2}
       \item  \textbf{File systems > Ext3}
       \end{itemize}
     \item 	Kernel hacking > Magic SysRq key
     \item 	Le plus complexe : Device drivers > *
       \begin{itemize}
       \item  \textbf{ATA/ATAPI/... > IDE/ATA-2 DISK support}
       \item  \textbf{ATA/ATAPI/... > ??? chipset support}
       \end{itemize}
     \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Recompilation noyau - compilation + installation}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Compilation
   \begin{itemize}
   \item \cmd{make bzImage modules}
   \item \cmd{make modules\_install install}
   \end{itemize}
\bigskip
 \item Installation
   \begin{itemize}
   \item \cmd{make install} : copie le noyau dans /boot
   \item configuration de LILO / GRUB
   \item conserver l'ancien noyau !
   \item conserver le \file{.config}
   \item \file{System.map} pour le débogage du noyau (Kernel Panic)
   \item \file{initrd} pour le chargement des modules
   \end{itemize}
 \end{itemize}
 \end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Patch et mise à jour}
\bigskip
  \titre{Patch de mise à jour}
  \begin{itemize}
  \item récupération d'une archive patch sur kernel.org
  \item \cmd{patch -p1 -{}-dry-run}
  \item \cmd{make oldconfig} : nouveaux paramètres uniquement
  \item \cmd{make} : compilation partielle
  \item installation : comme précédemment
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Patch de fonctionnalité}
  \begin{itemize}
  \item Patchsets officiels : \\
    http://wiki.archlinux.org/index.php/Kernel\_Patches\_and\_Patchsets
  \item Fonctionnalités supplémentaires, ex. TuxOnIce, etc.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Debianisation}
 \bigskip
 \begin{itemize}
 \item par le noyau, légère : make deb-pkg
\bigskip
 \item officielle Debian, pour les modules : \pkg{module-assistant}
\bigskip
 \item officielle Debian, pour le noyau : \pkg{make-kpkg}
 \end{itemize}
 \end{frame}

